<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">

<preface id="preface">
    <title>Préface</title>

    <para>
        Travailler dans les deux univers que sont l'orienté objet et la base de données
        relationnelle peut être lourd et consommateur en temps dans le monde de
        l'entreprise d'aujourd'hui. Hibernate est un outil de  mapping objet/relationnel
        pour le monde Java. Le terme mapping objet/relationnel (ORM) décrit la technique
        consistant à faire le lien entre la représentation objet des données
        et sa représentation relationnelle basée sur un schéma SQL.
    </para>

    <para>
        Non seulement, Hibernate s'occupe du transfert des classes Java dans les tables
        de la base de données (et des types de données Java dans les types de données SQL),
        mais il permet de requêter les données et propose des moyens de les récupérer.
        Il peut donc réduire de manière significative le temps de développement qui
        aurait été autrement perdu dans une manipulation manuelle des données via SQL
        et JDBC.
    </para>

    <para>
        Le but d'Hibernate est de libérer le développeur de 95 pourcent des tâches de
        programmation liées à la persistance des données communes. Hibernate n'est
        probablement pas la meilleure solution pour les applications centrées sur les
        données qui n'utilisent que les procédures stockées pour implémenter la logique
        métier dans la base de données, il est le plus utile dans les modèles métier orientés
        objets dont la logique métier est implémentée dans la couche Java dite intermédiaire.
        Cependant, Hibernate vous aidera à supprimer ou à encapsuler le code SQL
        spécifique à votre base de données et vous aidera sur la tâche commune qu'est
        la transformation des données d'une représentation tabulaire à une
        représentation sous forme de graphe d'objets.
    </para>

    <para>
        Si vous êtes nouveau dans Hibernate et le mapping Objet/Relationnel voire même en Java,
        suivez ces quelques étapes :
    </para>

    <orderedlist>
        <listitem>
            <para>
                Lisez <xref linkend="tutorial"/> pour un didacticiel plus long avec plus d'instructions étape par étape.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Lisez <xref linkend="architecture"/> pour comprendre les environnements dans lesquels
                Hibernate peut être utilisé.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Regardez le répertoire <literal>eg</literal> de la distribution Hibernate, il contient
                une application simple et autonome. Copiez votre pilote JDBC dans le répertoire
                <literal>lib/</literal> et éditez <literal>src/hibernate.properties</literal>, en
                positionnant correctement les valeurs pour votre base de données. A partir d'une
                invite de commande dans le répertoire de la distribution, tapez <literal>ant eg</literal>
                (cela utilise Ant), ou sous Windows tapez <literal>build eg</literal>.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Faîtes de cette documentation de référence votre principale source d'information.
                Pensez à lire <emphasis>Java Persistence with Hibernate</emphasis>
                (http://www.manning.com/bauer2) si vous avez besoin de plus d'aide avec le design
                d'applications ou si vous préférez un tutoriel pas à pas. Visitez aussi
                http://caveatemptor.hibernate.org et téléchargez l'application exemple
                pour Java Persistence with Hibernate.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Les questions les plus fréquemment posées (FAQs) trouvent leur réponse sur le
                site web Hibernate.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Des démos, exemples et tutoriaux de tierces personnes sont référencés sur
                le site web Hibernate.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                La zone communautaire (Community Area) du site web Hibernate est une
                bonne source d'information sur les design patterns et sur différentes
                solutions d'intégration d'Hibernate (Tomcat, JBoss, Spring Framework, Struts,
                EJB, etc).
            </para>
        </listitem>
     </orderedlist>

     <para>
         Si vous avez des questions, utilisez le forum utilisateurs du site web Hibernate.
         Nous utilisons également l'outil de gestion des incidents JIRA pour tout ce qui
         est rapports de bogue et demandes d'évolution. Si vous êtes intéressé par le
         développement d'Hibernate, joignez-vous à la liste de diffusion de développement.
     </para>

     <para>
         Le développement commercial, le support de production et les formations à Hibernate
         sont proposés par JBoss Inc (voir http://www.hibernate.org/SupportTraining/). Hibernate
         est un projet Open Source professionnel et un composant critique de la suite de produits
         JBoss Enterprise Middleware System (JEMS).
     </para>

 </preface>
