<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">

<preface id="preface" revision="2">
    <title>머리말</title>

    <para>
        객체 지향 소프트웨어와 관계형 데이터베이스로 작업하는 것은 오늘날의 엔터프라이즈 환경들에서 성가시고 시간이
        소비될 수 있다. Hibernate는 자바 환경들을 위한 객체/관계형 매핑 도구이다.
        object/relational mapping(ORM) 용어는 객체 모형으로부터 SQL-기반의 스키마를 가진
        관계형 데이터 모형으로의 데이터 표상을 매핑하는 기술을 언급한다.
    </para>

    <para>
        Hibernate는 자바 클래스들로부터 데이터베이스로의 매핑(그리고 자바 데이터 타입들로부터 SQL 데이터
        타입들로의 매핑)을 처리할 뿐만 아니라, 또한 데이터 질의와 검색 편의들을 제공하며, SQL과 JDBC로
        수작업 데이터 핸들링에 소요되는 개발 시간을 현저하게 단축시켜줄 수 있다.
    </para>

    <para>
        Hibernate의 목적은 공통된 데이터 영속화 관련 프로그래밍 작업들의 95%를 덜어주는 것이다.
        Hibernate는 데이터베이스에서 비지니스 로직을 구현하는데 내장 프로시저들을 전용으로 사용하는 데이터
        중심적 어플리케이션에 대한 최상의 솔루션이 아닐 수도 있지만, 그것은 자바 기반 미들-티어에서 객체 지향
        도메인 모형들과 비지니스 로직에 가장 유용하다. 하지만 Hibernate는 벤더 지정적인 SQL 코드를
        제거하거나 캡슐화 시키는 당신을 확실히 도와줄 수 있고 테이블 형식의 표현으로부터 객체들의 그래프로 결과
        셋을 변환하는 공통된 태스크를 도와줄 것이다.
    </para>

    <para>
        만일 당신이 Hibernate와 Object/Relational 매핑 또는 심지어 자바에 초심자라면, 다음
        단계들을 따르기 바란다:
    </para>

    <orderedlist>
        <listitem>
            <para>
                                    더 많은 단계적인 사용 설명서들을 가진 더 긴 튜토리얼은
                <xref linkend="tutorial"/>
                                    을 읽어라. 튜토리얼을 위한 소스 코드는 <literal>doc/reference/tutorial/</literal>
                                    디렉토리에 포함되어 있다.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Hibernate가 사용될 수 있는 환경을 이해려면
                <xref linkend="architecture" />
                를 읽어라.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Hibernate 배포본 내의
                <literal>eg/</literal>
                디렉토리를 살펴 보라. 이 디렉토리는 간단한 스탠드얼론 어플리케이션을 포함하고 있다. 당신의
                JDBC 드라이버를
                <literal>lib/</literal>
                디렉토리에 복사하고 당신의 데이터베이스에 맞는 정확한 값을 지정하여
                <literal>etc/hibernate.properties</literal>
                를 편집하라. 배보본 디렉토리에서 명령 라인 프롬프트에서 (Ant를 사용하여)
                <literal>ant eg</literal>
                를 타이핑 하거나 , Windows 하에서
                <literal>build eg</literal>
                를 타이프 하라.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                당신의 주된 정보의 소스로서 이 참조 문서를 사용하라. 만일 어플리케이션 설계에 대해 더 많은
                도움을 필요로 하거나 당신이 단계적인 튜토리얼을 선호한다면
                <emphasis>Java Persistence with Hibernate</emphasis>
                (http://www.manning.com/bauer2)을 읽는 것을 고려하라.또한
                http://caveatemptor.hibernate.org에 방문하여 Java Persistence
                with Hibernate용 예제 어플리케이션을 다운로드 하라.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                FAQ들은 Hibernate 웹 사이트 상에 답변되어 있다.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                제 3의 데모들, 예제들, 그리고 튜토리얼들은 Hibernate 웹 사이트 상에 링크되어
                있다.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Hibernate 웹사이트 상의 공동체 영역은 설계 패턴과 다양한 통합 솔루션들(Tomcat,
                JBoss AS, Struts, EJB 등.)에 관한 좋은 리소스이다.
            </para>
        </listitem>
    </orderedlist>

    <para>
        질문이 있다면, Hibernate 상에 링크되어 있는 사용자 포럼을 사용하라. 우리는 또한 버그 보고와 특징
        요청들을 위한 JIRA 쟁점 추적 시스템을 제공한다. 당신이 Hibernate의 개발에 관심이 있다면,
        개발자 메일링 리스트에 참여하라. 만일 당신이 이 문서를 당신의 언어로 번역하는 것에 관심이 있다면, 개발자
        메일링 리스트에 접촉하라.
    </para>

    <para>
        Hibernate를 위한 상용 개발 지원, 제품 지원, 그리고 교육은 JBoss Inc를 통해 이용 가능하다
        (http://www.hibernate.org/SupportTraining/를 보라). Hibernate는
        JBoss Professional Open Source product 프로젝트이고 제품들에 대한 JBoss
        Enterprise Middleware System (JEMS) suite의 중대한 컴포넌트이다.
    </para>

</preface>
