<?xml version='1.0' encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3CR3//EN"
                      "../support/docbook-dtd/docbookx.dtd"
[
<!ENTITY tutorial               SYSTEM "modules/tutorial.xml">
<!ENTITY architecture           SYSTEM "modules/architecture.xml">
<!ENTITY configuration          SYSTEM "modules/configuration.xml">
<!ENTITY persistent-classes     SYSTEM "modules/persistent_classes.xml">
<!ENTITY basic-mapping          SYSTEM "modules/basic_mapping.xml">
<!ENTITY collection-mapping     SYSTEM "modules/collection_mapping.xml">
<!ENTITY association-mapping    SYSTEM "modules/association_mapping.xml">
<!ENTITY component-mapping      SYSTEM "modules/component_mapping.xml">
<!ENTITY inheritance-mapping    SYSTEM "modules/inheritance_mapping.xml">
<!ENTITY session-api            SYSTEM "modules/session_api.xml">
<!ENTITY transactions           SYSTEM "modules/transactions.xml">
<!ENTITY events                 SYSTEM "modules/events.xml">
<!ENTITY batch                  SYSTEM "modules/batch.xml">
<!ENTITY query-hql              SYSTEM "modules/query_hql.xml">
<!ENTITY query-criteria         SYSTEM "modules/query_criteria.xml">
<!ENTITY query-sql              SYSTEM "modules/query_sql.xml">
<!ENTITY filters                SYSTEM "modules/filters.xml">
<!ENTITY xml                    SYSTEM "modules/xml.xml">
<!ENTITY performance            SYSTEM "modules/performance.xml">
<!ENTITY toolset-guide          SYSTEM "modules/toolset_guide.xml">
<!ENTITY example-parentchild    SYSTEM "modules/example_parentchild.xml">
<!ENTITY example-weblog         SYSTEM "modules/example_weblog.xml">
<!ENTITY example-mappings       SYSTEM "modules/example_mappings.xml">
<!ENTITY best-practices         SYSTEM "modules/best_practices.xml">
]>

<book lang="en">

    <bookinfo>
        <title>HIBERNATE - Relational Persistence for Idiomatic Java</title>
        <subtitle>Documentação da Referência do Hibernate</subtitle>
        <releaseinfo>3.2 cr2</releaseinfo>
    </bookinfo>

    <toc/>

    <preface id="preface" revision="2">
        <title>Prefácio</title>
        
        <para>
		        <emphasis>Advertencia! Esta é uma versão traduzida do inglês da 
		        documentação de referencia do Hibernate. A versão traduziada pode estar
		        desatualizada. Sem dúvida, as diferenças devem ser pequenas e serão corrigidas o 
		        mais breve possivel. Consulte a documentação de referencia em inglês, se estiver
		        faltando alguma informação ou você encotrar erros de tradução. Se quiser 
		        colaborar com ama tradução em particular, entre em contato com um dos tradutores
		        abaixo:</emphasis>. Gamarra
		        
        </para>

        <para>
            Tradutor(es) em ordem alfabética: 
        </para>

       <itemizedlist>
        <listitem>
        <para>
            <emphasis>Alvaro Netto</emphasis> alvaronetto@cetip.com.br
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>
            <emphasis>Anderson Braulio</emphasis> andersonbraulio@gmail.com
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>
            <emphasis>Daniel Vieira Costa</emphasis> danielvc@gmail.com
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>
            <emphasis>Francisco gamarra</emphasis> francisco.gamarra@gmail.com
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>
            <emphasis>Gamarra</emphasis> mauricio.gamarra@gmail.com
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>
            <emphasis>Luiz Carlos Rodrigues</emphasis> luizcarlos_rodrigues@yahoo.com.br
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>
            <emphasis>Marcel Castelo</emphasis> marcel.castelo@gmail.com
        </para>
        </listitem>

        <listitem>
        <para>
            <emphasis>Paulo César</emphasis> paulocol@gmail.com
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>
            <emphasis>Pablo L. de Miranda</emphasis> pablolmiranda@gmail.com
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
            <emphasis>Renato Deggau</emphasis> rdeggau@gmail.com
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>
            <emphasis>Rogério Araújo</emphasis> rgildoaraujo@yahoo.com.br
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>
            <emphasis>Wanderson	Siqueira</emphasis> wandersonxs@gmail.com
        </para>
        </listitem>
       

        </itemizedlist>
 
        <para>
            Trabalhando com software orientado a objetos e banco de dados relacional, podemos 
            ter alguns incômodos hoje em dia em ambientes empresariais. Hibernate é uma ferramenta 
            que mapeia o objeto/relacional para o ambiente Java. O termo de mapeamento de 
            objeto/relacional (ou ORM – Object/Relational Mapping) se refere a técnica de mapear 
            uma representação de dados de um modelo de objeto para dados de modelo 
            relacional com o esquema baseado em SQL
        </para>

        <para>
            O Hibernate não somente cuida do mapeamento de classes em Java 
            para tabelas de banco de dados (e de tipos de dados em Java para tipos de dados em SQL), como também 
            fornece facilidade de consultas e recuperação de dados, podendo também reduzir significantemente o 
            tempo de desenvolvimento gasto com a manipulação manual de dados no SQL e JDBC.
        </para>

        <para>
            O objetivo do Hibernate é de aliviar o desenvolvedor de 95 por cento das tarefas de programação 
            relacionadas aos dados comuns de persistência. O Hibernate talvez não seja a melhor solução para 
            aplicações de dados-data-centric que somente usa stored-procedures para implementar a lógica 
            de negócio no banco de dados, isto é muito utilizado com o domínio de modelos orientado a objetos e 
            lógicas de negócio em camadas do meio (middle-tier) baseadas em Java. Porém, o Hibernate
            poderá certamente ajuda-lo a remover ou encapsular o código SQL de um vendedor específico,
            ajudando também com a tarefa comum da tradução do resultado ajustado de uma representação 
            para um gráfico de objetos.
        </para>

        <para>
            Se você for novo no Hibernate e no mapeamento Objeto/Relacional, ou até mesmo em Java, 
            por favor, siga os seguintes passos.
        </para>

        <orderedlist>
            <listitem>
                <para>
                    Leia <xref linkend="tutorial"/> para um tutorial com instruções passo-a-passo. 
                    O código fonte para do tutorial está incluído na distribuição no diretório 
                    <literal>doc/reference/tutorial/</literal>.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Leia o <xref linkend="architecture"/> para entender o ambiente onde o Hibernate pode ser utilizado. 
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Dê uma olhada no diretório de exemplo <literal>eg/</literal> da distribuição 
                    do Hibernate, ele contém uma simples aplicação standalone. 
                    Copie seu driver JDBC para o diretório <literal>lib/</literal> e edite o arquivo 
                    <literal>etc/hibernate.properties</literal>, especificando corretamente os valores 
                    para seu banco de dados. Usando o prompt de commando no diretorio de distribuicao,
                    digite <literal>ant eg</literal> (usando Ant), ou no Windows, digite
                    <literal>build eg</literal>.                     
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Use esta documentação de referencia como sua fonte primaria de informação. 
                    Considere ler também o livro <emphasis>Hibernate in Action</emphasis>  
                    (http://www.manning.com/bauer) caso você precise de mais ajuda com o 
                    desenvolvimento de aplicações ou caso prefira um tutorial passo-a-passo. 
                    Também visite o site http://caveatemptor.hibernate.org e faça o download 
                    da aplicação de exemplo do Hibernate em Ação.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
				<para>
					FAQs (perguntas feitas com mais freqüência) estão respondidas no site do Hibernate
				</para>
            </listitem>
			<listitem>
				<para>
					Demonstrações, exemplos e tutorials estão disponíveis no site do Hibernate.
				</para>
			</listitem>
            <listitem>
                <para>
                    A Área da comunidade no site do Hibernate é uma boa fonte de recursos 
                    para padrões de projeto e várias soluções de integração (Tomcat, JBoss AS, Struts, EJB, etc.).
                </para>
            </listitem>
         </orderedlist>

         <para>
             Caso você tenha dúvidas, use o fórum dos usuários encontrado no site do Hibernate. 
             Nós também fornecemos um sistema para controle de bug’s (JIRA) para relatórios de erros 
             e requisições de features. Se você está interessado no desenvolvimento do Hibernate, 
             junte-se a lista de e-mail dos desenvolvedores. 
         </para>

         <para>
             Suporte comercial de desenvolvimento, suporte de produção e treinamento para o Hibernate 
             está disponível através do JBoss Inc. (veja http://www.hibernate.org/SupportTraining). 
             O Hibernate é um Projeto Profissional de Código Aberto e um componente crítico da suíte 
             de produtos JBoss Enterprise Middleware System (JEMS).              
         </para>

    </preface>

    &tutorial;

    &architecture;

    &configuration;

    &persistent-classes;

    &basic-mapping;
    &collection-mapping;
    &association-mapping;
    &component-mapping;
    &inheritance-mapping;

    &session-api;
    &transactions;
    &events;
    &batch;

    &query-hql;
    &query-criteria;
    &query-sql;
    &filters;
    &xml;

    &performance;

    &toolset-guide;

    &example-parentchild;
    &example-weblog;
    &example-mappings;

    &best-practices;

</book>

